Stay hungry Stay foolish最好的中文翻譯是什麼？

2005 年，Steve Jobs 在 Stanford 畢業典禮上演講，最後送給了在場的年輕人一句「Stay Hungry, Stay Foolish.」這個演講後來被廣為流傳，各種中譯版也紛紛出現，有些人把這句話翻譯為「求知若飢，虛心若愚」，《Cheers 雜誌》則把這句話翻譯為「饑渴求知，虛懷若愚」。無論如何，我認為這些都是錯誤的解讀。

什麼叫 Hungry？

美國人不會用 hungry 來形容對於知識的追求。對知識，他們用的是「好奇」(curious)這個詞。一個求知若渴的人，叫做「intellectually curious」或是「eager to learn」，但絕對不會是「intellectually hungry」，也極少是「hungry to learn」。

用到 hungry 的時候，針對的「成功」，也就是「hungry for success」。所以 Steve Jobs 的「Stay Hungry」，根本不是叫你去求「知」的意思，他真正想說的，是要你去不停的尋找成功，永遠不知道滿足。為什麼？因為創業者最常犯的錯誤，除了做出沒人要的東西之外，就是太快滿足於初期的成功，接着開始以為自己是神，再也不會失敗。

楊致遠就是最好的例子，90 年代末期 Yahoo 叱咤網絡圈後，他開始陶醉於成功之中，成天打高爾夫球、旅行，結果呢？快轉十年之後，Yahoo 現在的市值等於他們手中持有的阿里巴巴股票，也就是說這家母公司是一毛不值。為什麼？因為他失去了 hungry。

回頭看 Steve Jobs，過去 14 年來，他像一頭肌餓的猛獸，永遠不會滿足，Mac、iPod、iPhone、iPad 一招接一招，不停直搗對手的心臟，如果不是因為健康狀況，他大概永遠沒有停歇的一天，這，就是 hungry，這，就是 Fox寫的「稀有的豬」。

什麼叫 Foolish？

美國人也不會用 foolish 來形容虛心，虛心叫做「humble」、叫做「be a good listener」、叫做「be open to new ideas」。而 fool，根本不是「虛心的人」，fool 是「笨蛋」的意思。

「You gotta be a fool to believe that will work.」(你一定是個白痴才會相信那東西會成功)是所有的創業者最常聽到的，而 Steve Jobs 想告訴你的，就是別理他們，繼續當你的傻瓜。因為要革命，你就註定要在眾人的誤會中孤獨的前進。

所以各位創業者，記住 Steve Jobs 的 Stay Hungry, Stay Foolish.

因為創業者最常犯的錯誤，除了做出沒人要的東西之外，就是太快滿足於初期的成功，接着開始以為自己是神，再也不會失敗。

蠢人先唔食野

保持肚餓 保持白痴
應該滿分

餓d，蠢d。

不要自滿 唔好自大

每年都咁蠢咁渴望換iPhone

保持肚餓，keep住on9

唔好食飽，唔好學精

又餓又蠢

保持正面，保持閪面

智養於昧、功鑒於失

不停肚餓 不停戇鳩

若要成功，必先自宮

生於憂患 死於安樂

夠曬忠實

其實易依啲野 最好譯之前問下受眾點解
然後先搵返啲相關嘅中文去譯
就咁4隻英文字真係有可能譯唔到